\documentclass[a4paper,twocolumn,11pt]{article}

\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}

\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
%\hbadness 10000

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definice}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{algo}[defin]{Algoritmus}
\newtheorem{veta}{Věta}


\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center} 
{\Huge\textsc{Fakulta informačních technologií}}\\
{\Huge\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
{\LARGE Typografie a~publikování - 2. projekt\\
Sazba dokumentů s~matematických výrazů\\}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2014\hfill Filip Ježovica}
\end{titlepage}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rov>rovnica1}) nebo definice \ref{defin>bez_gramatik} na straně \pageref{defin>bez_gramatik}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.


\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card$(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje occur$(w, W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~sym$(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym$(abcd,3)$ $ = c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{defin} \label{defin>bez_gramatik}
\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G = (V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel}
tvaru $q: A~\rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q: A~\rightarrow \alpha\in P,\gamma,\delta \in V^*, G$ provádí derivační krok z~$\gamma A~\delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q: A~\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
$\gamma A~\delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\  [q\colon A\rightarrow\alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A~\delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$ . Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$ . Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{defin}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algo}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{krok1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algo}
\begin{defin}
\emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G) = \{w \in T^*|S\Rightarrow ^* w\}$.
\end{defin}
\subsection{Podsekce obsahující větu}

\begin{defin}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{defin}
\begin{defin}
Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{defin}

\begin{veta} \label{veta>veta1}
Nechť $L_{abc} = \{a^n b^n c^n | n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{veta}
\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta>veta1}.
\end{proof}
\section{Rovnice a~odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

$$\displaystyle \sqrt[x^2]{y^3_0}\quad \mathbb{N}=\{0,1,2,\dots\}\quad
x^{y^y} \neq x^{yy}\quad z_{i_j}\not\equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{rov>rovnica1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray} \label{rov>rovnica1}
\bigg\{ \Big[ \big( a+b \big) * c \Big] ^d + 1 \bigg\} & = & x\\
\lim_{x\to\infty} \dfrac{\sin^2 x + \cos^2 x}{4} & = & y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\textup{lim}_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum_{1}^n$ či $\bigcup_{A \in B}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\setcounter{equation}{1}
\begin{eqnarray}
\int\limits_a^b f(x)\,\mathrm{d}x & = & -\int_b^a f(x)\,\mathrm{d}x\\
\Big( \sqrt[5]{x^4}\Big) ' = \Big( x^{\frac{4}{5}}\Big) ' & = & \frac{4}{5} x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A \vee B }} & = & \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$ \left( \begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
0 & \beta
\end{array} \right) $$ 
$$\text{\textbf{A}} = \begin{array}{||cccc||}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} \end{array} $$
$$ \begin{array}{|cc|}
t & u~\\
v~& w \end{array} = tw - uv$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i~jinde.

$$ \binom{n}{k} = \begin{cases}
\ \frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k~\leq n\\
\ 0 & \text{pro } k~< 0 \text{ nebo } k~> n \end{cases}$$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX .
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.
\end{document}